<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ժամանակագրութիւն</title>
        <author>Մատթէոս Ուռհայեցի</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Unpublished manuscript</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <charDecl>
        <glyph xml:id="asxarh">
          <glyphName>ARMENIAN ASHXARH SYMBOL</glyphName>
          <mapping>աշխարհ</mapping>
        </glyph>
      </charDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <ab><pb n="6605.0004.JPG"/>
<lb xml:id="l102643033" n="1"/><milestone unit="section" n="401"/>Իսկ ընդ աւուրսն ընդ այնոսիկ և յամին <num value="401">Ն և ա</num> եղև սով 
<lb xml:id="l102643112" n="2"/>սաստիկ ի բազում տեղիս. Բայց յ<g ref="#asxarh">աշխարհ</g>ն հարուոյ ի յերկիրն տաճ
<lb xml:id="l102643159" n="3"/>կաց եղև նեղութիւն մեծ և առաւել քան զամենայն ի Միջագետս. և ի խստութենէ սովոյն տագնապ և տատանումն լինէր ի բազում տեղիս և ևս ի հռչակաւոր մայրաքաղաքն յՈւռհա. զոր կանգնեաց Տիգրան արքայ Հայոց։ Եւ կացեալ սովն [յայնմ աշխարհին: Տպ. այն յաշխարհին.] զամս ևթն. և անթիւ լինէր կոտորածն յերեսաց սովոյն այն. և յաշխարհին Տաճկաց լինէր անցումն մեծ և ի քրիստոնէից[: Ա. Գ. Դ. Ե. և Տպ. քրիստոնեայք.] անթիւք մեռան յերեսաց բարկութեան սովոյն։ Եւ զկնի երկու[Ա. Դ. Ե. Տպ. հինգ Գ. էօտն] ամի եկեալ մարախ[:Ա. Գ. Տպ. մորեխ.] յայնմ գաւառի[:Ա. Գ. Դ. Ե. Տպ. գաւառէ] որպէս զաւազ ծովու և ապականեաց զերկիրն։ Եւ սաստկանայր սովն առաւել[:Ա. Գ. Դ. Ե. Տպ. առաւել քան զառաւել.]. և զայրացեալ բազմաց[:Ա. Գ. Ե. բազմացան.] և անողորմ գազանաբար յարձակեալ զմիմեանս ուտէին. և իշխանքն և մեծամեծքն ընդօք և մրգօք կերակրէին. և եղև անցումն անասնոց. բազում գևղք և գաւառք անմարդաբնակ[:Դ. անմարդ մնացին. Ե. յանմարդ լինէին.] լինէին և այլ ոչ շինեցան մինչև ցայսօր ժամանակի։<milestone unit="section" n="407"/>Դարձեալ ի թուականութեանս Հայոց Նէ ամին զօրաժողով լինէին[:Ա. Գ. Դ. Ե. Տպ. լինէր] ազգն Արաբկաց յՈւռհա և յամենայն Եդեսացւոց աշխարհն և ահագին բազմութեամբ անցեալ ընդ մեծ գետն Եփրատ և եկեալ ի վերայ ամուր քաղաքին. որ կոչի Սամուսատ։ Եւ ելանէր ի պատերազմ զօրապետն Հոռոմոց. որում անուն ասէին Պառակամանոս. այր զօրաւոր[:Տպ. զօրավար.] և քաջ. և ի դուռն քաղաքին բախէին զմիմեանս. և յաւուր յայնմիկ հարին Տաճկունք զզօրսն Հոռոմոց և արարին կոտորած մեծ առ դրան քաղաքին. և յետ աւուրց ինչ առաւ քաղաքն Սամուսատ. մերձ ի քաղաքն յՈւռհա։

<lb xml:id="l102643202" n="4"/><milestone unit="section" n="408"/>Իսկ ի թուականութեանս ազգիս Հայոց ի ՆԸ ամին զօրաժողով արարեալ թագաւորն Հոռոմոց Ռամանոս և գայ ի վերայ Տաճկաց. և անցեալ ընդ համատարած ծովն Ովկիանոս. և նաւովք անցանէր ի մեծ կըղզին. որ ասի Կրիտ. և սաստիկ պատերազմաւ առեալ զնա ի զօրացն Եգիպտոսի. վասն զի զամենայն կղզիքն և զամենայն ծովեզերեայց[:Ա. Գ. Դ. Ե. Տպ. ծովեզերաց.] աշխարհն Արաբկաց ազգն ունէին զամս չորս հարիւր[:Դ. ի ԴՃ և Ա նստաւ Աշոտ թագաւոր որդի Աբասայ ամս քսան և եօթն. Աշոտ ողորմածն կոչիւր որդի Աբասայ. որդի Սմբատայ. որդի Աշոտոյ առաջին թագաւորութեան Բագրատունեաց ազգէն։ Յետ Աշոտոյ Սմբատ ամս երեքտասան ի թուին ԴՃԻԹ և Գագիկ որդի Աշոտոյ եղբայր Սմբատայ ամս ԻԹ և ապա Յովհաննէս և Աշոտ ամս քսան։]։ Յայսմ ամի կոտորեցին զօրք Հայոց զՀամտուն զօրապետն Տաճկաց։

<milestone unit="section" n="410"/>Յամի թուականութեանս Հայոց ի ՆԺ զԱնաւարզա և զՀալապ էառ Արապիկն ի թագաւորէն Մսրայ և անթիւ արար զկոտորածն. առաւել քրիստոնէից քան իւրեանց ազգին։

Յայսմ ամի ժողով[:Տպ. զօրաժողով.] արար զօրապետն Հայոց զմարզպետական գունդըն քառասուն և հինգ հազար արանց քաջաց. զատ[:Ա. Դ. զարտ յԱշոտոյ Գագկայ. Տպ. զարդ.] ի յարքունական գնդէն. և ժողովեցան ամենայն իշխանքն աշխարհաց տանն Հայոց առ սուրբ հայրապետն Անանիա. վասն զի տացեն զօծումն թագաւորութեան[:Ա. գ. Դ. թագաւորութեան Հայոց. Ե. Տպ. թագաւորութեան Աշոտ Գագկայ։] որդւոյն Աշոտի Գագկայ ըստ առաջին օծման հարցն իւրոց. վասն զի չև ևս էր նստեալ յաթոռ թագաւորութեան տանն Հայոց և ոչ էր եդեալ թագ ի վերայ գլխոյ իւրոյ։
Հարկաւորեալ կոչեցին զամենագովելին զՏէր Յովհաննէս կաթուղիկոսն Աղուանից աշխարհին. և քառասուն եպիսկոպոսունք ընդ նմա. և մեծաշուք իշխանութեամբ կոչեցին զՓիլիպպոս զթագաւորն Աղուանից՝ զայր աստուածային և զսուրբ. զորդին Գողազգակայ[:Տպ. Գոշազգակայ.] որդւոյ Վաչագանայ. որք էին թագաւորք Աղուանից աշխարհաց։ Եւ յայնմ աւուր եղև ժողով ահագին և մեծ ի քաղաքն յԱնի. որ եղև այժմիկ[:Տպ. այժմու ժամանակիս.] թագաւորանիստ քաղաք Հայոց։ Եւ յայսմ ամի օծաւ[:Տպ. օծաւ արքայ Աշոտ.] որդի Աշոտի Գագիկ արքայ յօծումն հարց իւրոց և նստաւ ի գահոյս առաջին թագաւորացն Հայոց ազգիս. և լինէր ուրախութիւն մեծ ամենայն տանն Հայոց. վասն զի տեսին նորոգեալ զաթոռ թագաւորութեան աշխարհիս Հայոց՝ ըստ առաջին հարցն։ Եւս առաւել լինէին ուրախ յաղագս քաջութեանն Գագկայ[:Ա. Գ. Դ. Աշոտոյ Գագկայ.]. վասն զի էր կորովի և այր պատերազմող։ Եւ յայնմ աւուր լինէր հանդէս զօրաց նորա հարիւր հազարաց վառելոց ընտիր[:Տպ. ընտիր ընտիր արանց.] արանց ի մարտ պատերազմաց անուանեաց և քաջ կորովեաց. վասն զի որպէս զկորիւնս առիւծուց կամ որպէս զձագս արծուեաց[:Ա. արծուոց.] յուզէին զօր պատերազմին։ Եւ լուեալ զայս ամենայն շուրջակայք և ամենայն թագաւորք ազգաց՝ Ափխազաց և Յունաց. Բաբելացւոց և Պարսից. տուրս և սէրս հանդերձ պատուական ընծայիւք յուղարկէին ի փառաւորութիւն Հայոց թագաւորութեանն։ Եւ յայնժամ զթագաւորն Աղուանից զՓիլիպպէ և զկաթուղիկոսն զՏէր Յովհաննէսն. զեպիսկոպոսունսն և զզօրսն. որ եկին զհետ թագաւորին և հայրապետին. և յուղարկեցին մեծամեծ տրօք և սիրով յաշխարհն Աղուանից. որ էր աթոռ սուրբ առաքելոցն Թադէոսի և Բարդուղիմէոսի[:Յայլ օր. չիք և Բարդուղիմէոսի.]. որք են նահապետք առաջինք Հայոց Մեծաց։

</ab>
    </body>
  </text>
</TEI>
